\section{CONCEITOS ABRANGENTES}
\label{sec:conceitos_abragentes}

Durante esta pesquisa foi observado que alguns dos conceitos utilizados por cada técnica são semelhantes. Com o objetivo de manter o texto organizado, tais conceitos serão apresentados neste tópico.   


\subsection{Sensores}
\label{subsubsec:pdiSensores}
Antes de iniciar as discussões sobre sensores é necessário recorrer ao conceito de luz. A luz é uma onda eletromagnética que pode ser analisada em função de sua dualidade. Essa onda, como qualquer outra, possui um comprimento de onda e uma quantidade de energia associada. \emph{Einstein}\footnote{Físico teórico alemão Nobel de Física de 1921 por sua descoberta da lei do efeito fotoelétrico e contribuições para física Quântica. Além disso, teve papel de destaque nos estudos sobre a relatividade.} "propôs que a radiação eletromagnética (Luz) era quantizada; a quantidade elementar de luz é hoje chamada de \textbf{fóton}" \cite{book:Halliday}. Segundo \emph{Einstein}, a energia contido em um fóton depende da frequência da onda a qual o \emph{quantum}\footnote{Nome dado por \emph{Einstein}, ao que mais tarde foi popularizado por fóton.} está associado
, como expressado na equação \ref{eq:fotonEnegira}, onde $h$ é a constante de \emph{Planck} \footnote{Físico alemão, com notáveis contribuições para física quântica. É considerado o pai da física quântica.} e $f$ é a frequência da onda \cite{book:Halliday} \cite{book:AppliedPhotoOptics4}.

\begin{equation} \label{eq:fotonEnegira}
    E = hf
\end{equation}

Através da equação \ref{eq:fotonEnegira}, \emph{Einstein} pôde concluir que a energia necessária para que um elétron contido em uma superfície condutora desloca-se após a incidência de um feixe luminoso sobre essa superfície, dependia da frequência, ou seja, a cor do feixe. A essa descoberta é dado o nome de efeito fotoelétrico \cite{pdi:moyses_fisica}.

A partir das descoberta do efeito fotoelétrico, foi possível desenvolver sensores capazes de detectar o feixe luminoso que incide sobre sua superfície. Atualmente, existem diversas tecnologias para produção de sensores baseados no efeito fotoelétrico, em especial, nesta pesquisa serão conceituado sobre as tecnologias \emph{CMOS} e \emph{CCD}. 

\subsubsection{CMOS}
\label{subsub:cmos}
\gls{CMOS} é uma tecnologia para produção de circuitos integrados. Basicamente, trata-se de dois \gls{MOSFET}, um do tipo \gls{NMOS} e outro do tipo \gls{PMOS} dispostos em um mesmo substrato \cite{pdi:whatCMOSTEC}. O \gls{CMOS} é utilizado em diversos sistemas, por exemplo, microcontroladores, microprocessadores, \gls{SRAM}, sensores de imagem, entre outros. O \gls{CMOS} se destaca pelo baixo consumo de energia e alta velocidade. Em sistemas de captura de imagem, a tecnologia \gls{CMOS} é usado em conjunto com algum elemento fotoelétrico, normalmente chamados de fotodetectores. Um dos fotodetectores mais utilizados atualmente é o \gls{PD}, que pode ser usado no chamado modo \gls{PD}, bem como, no modo \gls{APD}. A diferença principal entre os modos é a região de trabalho do \gls{PD} \cite{ohta_2017}. As \gls{APD}s são utilizados em sistemas onde a quantidade de luz é muito baixa, por exemplo, em sistemas de comunicações utilizando fibras ópticas, enquanto que o modo \gls{PD} é mais usado em sistemas que a quantidade de luz disponível tende a ser maior, como em aplicações de formação de imagem.

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \caption{Estrutura de um fotodiodo }
    \includegraphics[scale=0.8]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/photodiodo.png} 
    \label{fig:dpiFotodiodo} \\
     Fonte: \cite{ohta_2017}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:dpiFotodiodo} é apresentado um fotodiodo, no instante em que os feixes incidem na superfície do fotodiodo ocorre a conversão do fóton em elétron, e por seguinte, estes elétrons contribuem para o aumento da diferença de potencial no dispositivo. Vale observar, que desta forma, a intensidade de corrente será proporcional a quantidade de luz incidente e não necessáriamente ao comprimento de onda do feixe. Porém, devido as características do materiais que compõem o fotodiodo e os \gls{MOSFET}s, para uma mesma intensidade de luz, será observado um fluxo de corrente distinto, decorrente da alteração na taxa de conversão dos fótons em elétrons. Foi observado que a proporção de conversão depende do comprimento de onda dos feixes, ou seja, a eficiência do sensor varia com a frequência do raio incidente. Está característica é normalmente chamada de eficiência quântica e matematicamente pode ser expressa como na equação \footnote{Esta equação pode ser encontrada em uma diferente forma, porém a eficiência é sempre proporcional a frequência do feixe incidente.} \ref{eq:efiQuantica} \cite{ohta_2017} \cite{pdi:cmosCircuitForHighPerfCap5}. 

\begin{equation} \label{eq:efiQuantica}
    \eta_Q = K \times hf 
\end{equation}

Onde : \\ $hf$ é a equação \ref{eq:fotonEnegira}.
\\$K$ é uma relação entre a sensibilidade do material e carga do elétron\footnote{A carga do elétron é igual a $1,6 \times 10^{-19} C$}.

Na figura \ref{fig:dpiEficienciaQuantica} é apresentado um gráfico da relação entre o comprimento de onda, a sensibilidade e a eficiência quântica para um fotodiodo de silício. $N_a$, $N_d$ e $x_j$ são parâmetros construtivos do sensor, enquanto que o $V_{bias}$ é um valor de tensão necessário para manter o fotodiodo no modo PD.  

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \caption{Gráfico de eficiência quântica e sensibilidade em função do comprimento de onda para um fotodiodo. }
    \includegraphics[scale=0.6]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/eficiencaQuantica.png} 
    \label{fig:dpiEficienciaQuantica} \\
     Fonte: \cite{ohta_2017}
\end{figure}

Sendo assim, para distinguir a cor do feixe incidente, são usados filtros passas-faixas \footnote{Sistema que permite a passagem dos feixes dentro de um certo espectro e reflete todos os outros feixes.}. Estes filtros podem ser construídos a partir de algum material orgânico ou inorgânico, bem como, do uso de espelhos dicroicos\footnote{Filtro de cores utilizando espelhos.}\cite{ohta_2017}. No instante que o feixe incide no sensor, o filtro permite apenas que um certo comprimento de onda passe, desta forma, a intensidade detectada é referente ao feixe desejado. Vale ressaltar, que normalmente, os filtros utilizados são para as cores vermelha, verde e azul (\gls{RGB}). A escolha destes comprimentos de onda decorre da teoria proposta por Hermann Von Helmholtz\footnote{Foi um matemático, médico e físico alemão.}, onde Helmholtz diz que o olho humano capta somente estas três cores, e a partir destas é possível produzir todas as paletas de cores vistas pelo humano \cite{pdi:perpColor}. Para sensores com os filtros comentados acima, é dado o nome de sensores de cor, já os sensores que detectam apenas a intensidade do feixes é dado o nome de monocromáticos\footnote{Que apresenta uma só cor.}.

Como já foi dito anteriormente, quando o raio de luz incide sobre o sensor, uma diferença de potencial surge, como trata-se de um sinal analógico\footnote{O sinal é dito analógico quando pode assumir infinitos valores no tempo.} e como os sistemas digitais, microprocessadores e processadores, compreendem apenas sinais digitais\footnote{O sinal é dito digital quando pode assumir finitos valores no tempo.}, é necessário realizar uma conversão, para isso, é usado um \gls{ADC}. Normalmente, os sensores de imagem \gls{CMOS} já possuem seu \gls{ADC} incorporado no \emph{chip} onde está o fotodiodo. Com o avanço das tecnologias foram desenvolvidos diversos arranjos para realização da conversão em um sinal digital, as nuances do processo de conversão, bem como os circuitos utilizados estão além do escopo desta pesquisa, em \citeonline{ohta_2017} e \citeonline{pdi:cmosCircuitForHighPerfCap5}, é possível observar em detalhe todos os possíveis processos de conversão evidenciado seus pontos positivos e negativos. 

Normalmente os sensores \gls{CMOS} são dispostos em matrizes como exposta na figura \ref{fig:dpiMatrizCmos}, cada posição desta matriz é chamada de pixel. Cada pixel é composto por um \gls{PD}, \gls{MOSFET}s e um sistema de amplificação. É possível observar na figura \ref{fig:dpiMatrizCmos}, a existência de circuitos de acesso e leitura, tais estruturas variam de acordo com os fabricantes, contudo, todas elas possuem o objetivo de levar o sinal obtido pelo fotodiodo para uma unidade de conversão A/D\footnote{Analógico/Digital}.  

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \caption{Matriz de sensores \emph{CMOS}}
    \includegraphics[scale=0.7]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/matrizCmos.png} 
    \label{fig:dpiMatrizCmos} \\
    Fonte: \cite{ohta_2017}
\end{figure}

Existem outras características básicas relacionadas aos sensores de imagens baseados na tecnologia \gls{CMOS}. Estes parâmetros podem influenciar na qualidade da imagem, porém, suas análises estão além do escopo desta pesquisa. As possível interferências que estas características possam inserir na qualidade final da imagem serão tratadas durante o processamento da imagem.  

\subsubsection{CCD}
\label{subsub:CCD}
 O \gls{CCD} é um sensor composto por um elemento fotoelétrico em conjunto com um dispositivo armazenador de carga. Efetivamente, o \gls{CCD} é um capacitor utilizado como registrador que em intervalos de tempos fixos, conduz os elétrons produzidos pelo fotosensor para um sistema de transferência de carga, por seguinte, tal sistema leva estes elétrons para um sistema de amplificação e conversão em sinal digital \cite{pdi:kuroda_essential_2015}. Como o \gls{MOSFET} pode ser comportar como um capacitor, os sensores \gls{CCD} fazem uso deste componente eletrônico em detrimento dos convencionais capacitores. 
 %Cabe uma referência na ação de MOSFET como capacitor
 Como no caso dos sensores \gls{CMOS}, o sensor \gls{CCD} é formado por um conjunto de unidades comumente chamado de pixel. A figura \ref{fig:dpi_ITCCD} apresenta o pixel de uma \gls{CCD} do tipo IT, este tipo é um dos mais utilizados pelos fabricantes atualmente. O fotodiodo visto na figura \ref{fig:dpi_ITCCD} possue as mesmas características observadas nos sensores \gls{CMOS}. Quando o raio incide e os elétrons são gerados, o sistema, evidenciado como \emph{VCCD transfer gate} deverá captar os elétrons e os conduzi-los para a unidade \emph{VCCD transfer gate} adjacente. Isto faz com que os elétrons sejam deslocados pixel a pixel até chegar nas unidades de amplificação e conversão \emph{A/D}. Sendo assim, os sensores \gls{CCD} tendem a ser mais lentos devido a característica de transferência de carga \cite{pdi:kuroda_essential_2015}.
 
 \begin{figure}[H]    
    \centering 
    \caption{Estrutura de um Pixel IT-CCD}
    \includegraphics[scale=0.5]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/itCCD.png} 
    \label{fig:dpi_ITCCD} \\
    Fonte: \cite{pdi:kuroda_essential_2015}
\end{figure}

As características referentes à captação de cores seguem os mesmos princípios visto no casos dos \gls{CMOS}. Ou seja, os sensores \gls{CCD}s necessitam dos mesmos filtros de cores com o objetivo de captar os feixes referente a alguns certos espectros. 

\subsubsection{Conversor analógico-digital}
\label{subsub:adc}
O conversor analógico-digital é um dispositivo eletrônico composto por um sistema analógico e digital. Seu objetivo consiste em construir uma representação digital a partir de um valor analógico \cite{pdi:tocciSistemasDigitais}. Na figura \ref{fig::pdi_ADC} é apresentado um diagrama de blocos evidenciando as principais etapas do processo de conversão. 

\begin{figure}[H]    
    \centering 
    \caption{Diagramas de Bloco para conversão de um sinal analógico em digital.}
    \includegraphics[scale=0.9]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/adcEsquema.png} 
    \label{fig::pdi_ADC} \\
    Fonte: \cite{pdi:tocciSistemasDigitais}.
\end{figure}

A variável física vista na figura \ref{fig::pdi_ADC} trata-se da propriedade do ambiente que deve ser aferida, a exemplo, intensidade luminosa. Já o transdutor consiste em um elemento que possui a característica de converter uma variável qualquer em um sinal elétrico, neste caso, os sensores \gls{CMOS} e \gls{CCD} despenham este papel. O \gls{ADC} detecta o valor na saída do transdutor e o converte em um valor binário\footnote{Sistema de numeração onde todas os valores podem assumir apenas o numeral 0 e 1.}, para isso, a engenharia eletrônica desenvolveu diversos modelos de circuitos eletrônicos, onde a escolha por um circuito específico pode interferir na performance do \gls{ADC} \cite{pdi:tocciSistemasDigitais}. 

Como já falado, os sistemas digitais utilizam de um sinal em base binária. 
%Falou onde de sinal digital com base binária? Referencia aí namoral
Um sinal binário é uma representação onde cada dígito pode assumir apenas os valores 0 ou 1, e normalmente estes algorismos são chamados de \emph{bit}. Por exemplo, em base binária, o valor decimal\footnote{Valor decimal são aqueles que um único algorismos pode assumir os numerais de 0 a 9. } (+1) \footnote{O sinal do número é importante, haja vista, que a representação binária do valor +1 é diferente do valor -1.} é igual a $0_2$, sendo $0$ a representação do numeral e $_2$ a indicação da base (binária no caso). Da mesma forma, o valor + 2 é $1_2$, enquanto que o valor +3 é $11_2$. Observando as representações de +1, +2 e +3 é visto a necessidade de inserir mais um bit dependo do valor em base decimal que deseja-se representar. Através da equação \ref{pdi:logRefbinario} é possível obter a quantidade de \emph{bits} necessários para representar um valor decimal em base binária.   

\begin{equation} \label{pdi:logRefbinario}
    N = \log_2 (Valor) 
\end{equation} 
Onde: \\ N é o número de bits \\ Valor é o número decimal que deseja-se representar.

A quantidade de \emph{bits} é uma das fundamentais características de um \gls{ADC}, ela representa os possíveis valores digitais que o \gls{ADC} pode assumir para cada entrada analógica. A partir desta definição, é possível apresentar dois conceitos, sendo eles : 

\begin{alineas}
    \item Resolução dos \gls{ADC}s :
    A resolução é a miníma alteração na entrada analógica do \gls{ADC} para que seja possível alterar o \gls{LSB}\footnote{Expressão da língua inglesa que significa, \emph{Bit} menos significativo da representação binária. A palavra \emph{Bit} não possui equivalente na língua portuguesa, desta forma, não é traduzida.}. Por exemplo, supondo que a faixa de valores analógicos apresentados pelo transdutor seja de 0.3 a 3.3 volts e o número de bits do \emph{ADC} sejam 10. A resolução do \gls{ADC} é representada pela equação \ref{pdi::resolucao}.  
    
    \begin{equation} \label{pdi::resolucao}
        R = \frac{\varDelta volts}{\varDelta bits} = \frac{3.3 - 0.3}{2^{10}-1} = 2,932 \frac{mV}{bits}
    \end{equation}
    
    Ou seja, sempre que variável analógica, por exemplo, a intensidade dos feixes luminosos, façam com que haja uma alteração de $2,932 mV$ na saída do transdutor, resultará na alteração do \gls{LSB} na saída do \gls{ADC};   
    
    \item Quantização :
    Segundo \citeonline{book:sunda}, "Quantização é o processo de mapear a amplitude de uma variável contínua dentro de um conjunto de valores discretos finitos". A quantização são os L níveis digitais representativos por uma variável digital de b \emph{bits}, e é representado pela equação \ref{eq:levelIten}. 

    \begin{equation} \label{eq:levelIten}
        L= 2^b
    \end{equation}  

    Comparando \ref{pdi::resolucao} e \ref{eq:levelIten}, é visto que, a quantização é o denominador da equação \ref{pdi::resolucao}, ou seja, caso seja aumentado os níves de quantização, mais próximo a representação está de um sinal contínuo, porém nunca o alcançando, haja vista, que o sinal digital deve ser finito. Desta forma, os sistemas digitais sempre lidam com o chamado erro de quantização, que basicamente é a faixa de mudança do sinal de entrada que não faz com que o sinal de saída altere-se.     
  %Da para a gente procurar uma imagem legal dos livros para meter aqui e ajudar a visualizar esses comentários de erro de quantização
\end{alineas}
 
\subsubsection{Comparativo entre sensores CCD e CMOS}
\label{subsec:ccdCmos}
Como visto nos tópicos \ref{subsub:cmos} e \ref{subsub:CCD}, ambos os sensores são compostos por um elemento fotossensível em conjunto com um sistema que torne possível transformar a informação captada em um sinal adequado para um sistema digital. No entanto, existem algumas diferenças tanto no princípio de funcionamento, como no processo de conversão em sinal digital \cite{pdi:cmosCircuitForHighPerfCap5} \cite{ohta_2017} \cite{pdi:kuroda_essential_2015}. Estas diferenças resultam, em um conjunto de características que podem tornar uma tecnologia mais ou menos atrativa. No quadro \ref{tab:comCCDCMOS} é apresentado um comparativo entre as tecnologias. 

\begin{quadro}[H]
    \centering
    \caption{Comparativo entre sensores CDD e CMOS}
    \label{tab:comCCDCMOS}
    \begin{tabular}{||c|c|c||}
    \hline
    Sensor                & CCD                & CMOS            \\ \hline \hline
    Sinal do pixel        & Pacote de elétrons & Tensão          \\ \hline
    Sinal do chip         & Analógico          & Digital         \\ \hline
    Fator de preenchimento & Alto              & Moderado        \\ \hline
    Responsividade        & Moderado           & Moderado - Alto \\ \hline
    Nível de Ruído        & Baixo              & Moderado - Alto \\ \hline
    Faixa dinâmica        & Alta               & Moderado        \\ \hline
    Uniformidade          & Alta               & Baixo           \\ \hline
    Resolução             & Alto               & Alto            \\ \hline
    Velocidade            & Moderado - Alto    & Alto            \\ \hline
    Consumo de energia    & Moderado - Alto    & Baixo           \\ \hline
    Complexidade          & Baixo              & Moderado        \\ \hline
    Custo                 & Moderado           & Moderado        \\ \hline
    \end{tabular} \\ 
    Fonte : \emph{Edmunds Optics}
\end{quadro}

Devido ao baixo consumo de energia, alta velocidade, avanços para redução dos ruídos, bem como a facilidade de produção escalonada, os sensores baseados na tecnologia \emph{CMOS} têm tomado uma grande fatia do mercado dos sensores. 

Outro parâmetro que é comum aos sensores de imagem, é o \gls{FPS}. Este parâmetro refere-se a velocidade ao qual o sensor é capaz de produzir uma imagem digital a partir dos raios luminosos, ou seja, através desta especificação é possível definir o quão rápido é o sistema da câmera \cite{pdi:fpsMean}.

\subsection{Efeito \emph{Aliasing}}
\label{subsubsec:efeitoaliasing}
O teorema da amostragem, também chamado de teorema de \emph{Nyquist-Shannon\footnote{Harry Nyquist (1889-1976), Engenheiro eletrônico Suíço-Americano, possui importantes contribuições para teoria da comunicação. Claude Elwood Shannon (1916 - 2001), Engenheiro eletricista e matemático Americano, considerado o pai da teoria matemática da comunicação.}} diz que para ser possível reconstruir um sinal contínuo que foi amostrado é necessário que a frequência da maior componente do sinal $f$ seja, ao menos, duas vezes menor do que a frequência de amostragem, como apresentado na equação \ref{eq:pdiNyquist} \cite{pdi:RichardLyons}. Quando a amostragem do sinal não respeita a equação \ref{eq:pdiNyquist}, ocorre o chamado efeito \emph{aliasing}.  

\begin{equation} \label{eq:pdiNyquist}
	f_s = 2f
\end{equation}

Explicar o teorema da amostragem e todas suas nuances foge ao objetivo da pesquisa, no entanto, para possibilitar o entendimento dos efeitos causados pelo \emph{aliasing} em imagens digitais é necessário apresentar alguns conceitos. 

Amostrar um sinal consiste em multiplicar a função contínua no tempo por um trem de impulsos como apresentado na figura \ref{fig:dpiAmostragemSinal}. A figura \ref{fig:pulse} apresenta o trem de impulso com período $T$, ou seja, a cada intervalo $T$, é realizado a captura do sinal, figura \ref{fig:analog_signal}, resultando na função da figura \ref{fig:sample_signal}. Como já foi citado, para que não ocorra o efeito \emph{aliasing} é necessário garantir que a função impulso tenha frequência duas vezes maior que a apresentada pelo sinal de interesse.

Nos tópicos \ref{subsub:cmos} e \ref{subsub:CCD} foi discutido que os pixeis possuem tamanho finito, ou seja, existe uma região entre os pixeis que não é assimilada pelo sensor durante a captura da imagem. Analisando a figura \ref{fig:pulse}, é possível relacionar os impulsos com cada pixel de um sensor e a distância entre os pixeis com o intervalo entre cada impulso, para manter a coerência, o eixo tempo $(t)$ na figura \ref{fig:pulse} deve ser substituído pelo eixo distância. Ou seja, trata-se de uma frequência espacial.

Como os sensores possuem tamanho fixo, para manter a relação de \emph{Nyquist} é necessário garantir que a imagem amostrada tenha uma frequência espacial, duas vezes abaixo da frequência espacial dos sensores \cite{Gonzalez:PDI}. A figura \ref{fig:pdiGradeAmostragem} apresenta uma matriz de sensores, onde cada quadrado branco pode ser considerado como um pixel (função impulso), enquanto que as tarjas azuis referenciam um objeto detectado pelo sensor. No caso das tarjas de baixa frequência espacial (\emph{Low frequency}), é possível distingui-las facilmente. No caso das tarjas em uma faixa de frequência espacial média (\emph{Mid frequency}), ainda é possível discernir-las, porém nas tarjas de alta frequência (\emph{High frequency}) é observado o efeito \emph{aliasing}. As tarjas por padrão estão inclinadas para esquerda, porém devido a alta frequência espacial, surge um conjunto de tarjas inclinadas para direita, logo, a imagem não pôde ser reconstruída com fidelidade. 

Vale ressaltar que além do \emph{aliasing} causado pela frequência espacial, as imagens digitais podem lidar com o \emph{aliasing} temporal, que neste caso, depende do deslocamento temporal do objeto, como por exemplo, as rodas de carro, quando giram uma frequência maior que taxa de atualização da visão humana \cite{Gonzalez:PDI}. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Processo de amostragem de um sinal.}
	\begin{subfigure}[b]{0.5\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/AmostragemSinalContinuo.png}
		\caption{Sinal analógico}
    \label{fig:analog_signal}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.5\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/amostragemTremImpulsos.png}
		\caption{Trem de pulsos}
    \label{fig:pulse}
	\end{subfigure} \\
	\begin{subfigure}[b]{0.5\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/sinalAmostrado.png}
		\caption{Sinal Amostrado}
    \label{fig:sample_signal}
	\end{subfigure} \\
	Fonte: \cite{book:pdilathiSinaisSistemas}
	\label{fig:dpiAmostragemSinal} \\
\end{figure}

\begin{figure}[H]    
	\centering 
	\caption{Efeito \emph{Aliasing}}
	\includegraphics[scale=0.4]{../img/chapters/tecnicas/processamentoDigitalDeImagens/gradedeAmostragem.png} \\
	Fonte: \cite{Gonzalez:PDI}
	\label{fig:pdiGradeAmostragem} 
\end{figure}

\subsection{Capacitores}
\label{subsub:capacitores}
Dois condutores carregados com cargas $+Q$ e $-Q$ e isolados formam um capacitor, cuja principal função é armazenar energia potêncial no campo elétrico formado por ele. A quantidade de energia armazenada vai depender da tensão, $V$, e das cargas presentes entre as duas superfícies.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Capacitor}
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/campo_cap.jpeg}\\ % Include the image placeholder.png
    Fonte: \cite{book:Halliday}
    \label{fig:campo_cap}
  \end{center}
\end{figure}
O capacitor mais convêncional é o de placas paralelas, como apresentado na Figura \ref{fig:campo_cap}, o qual possui uma superfície equipotêncial entre suas placas, fazendo com que a capacitância dependa de fatores geométricos e da permissividade do meio, como mostra a equação \ref{eq:cap}, resultante da análise integral do campo elétrico na geometria \cite{book:Halliday}.
\begin{equation}
  C = \frac{\varepsilon_0 \times S_a}{D}
\label{eq:cap} 
\end{equation}
Sendo $S_a$ a área superficial das placas paralelas, $D$ a distância entre elas e \gls{epson_0}.

Os efeitos e funcionalidades desse componente em um circuito elétrico são consequência do comportamento do capacitor mediante duas grandezas: tensão e corrente. Através de análises realizadas na literatura \cite{book:Sadiku}, é possível concluir que um capacitor é modelado por:

\begin{equation}
  i =  C \times \frac{dV}{dt}
  \label{eq:time_cap} 
\end{equation}

Entende-se pela equação \ref{eq:time_cap} que a corrente $i$ que flui em um capacitor é igual a capacitância $C$ vezes a taxa de variação da tensão pelo tempo, $\frac{dV}{dt}$. Isso implica que o capacitor é um elemento que se contrapõe a mudanças abruptas na tensão, uma vez que ao limitar corrente que flui nele por consequência limita-se também a flutuação da tensão para manter a equivalência.
 
A partir das características básicas deste componente é interessante analisar os períodos transitórios: carga e descarga do capacitor. Durante o período de carga entende-se, que o capacitor não possui energia armazenada em forma de campo elétrico, logo não há oposição a passagem de corrente e o elemento $C1$ na figura \ref{fig:basic_rc} pode ser substituído por um curto circuito.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Circuito Resistor Capacitor}
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/basic_rc.png}\\
    Fonte:Própria
    \label{fig:basic_rc}
  \end{center}
\end{figure}
Conforme o capacitor $C1$ armazena energia a tensão entre seus terminais aumenta, por conseguinte surge uma oposição à passagem de corrente. Esse comportamento pode ser observado no gráfico \ref{fig:rc_rise}.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Carga \gls{rc}}
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_circuit_rise.png}\\
    Fonte:\cite{book:Sadiku}
    \label{fig:rc_rise}
  \end{center}
\end{figure}
Durante o período de descarga, a energia armazenada no primeiro momento é consumida para manter o fluxo de corrente no sistema. Esse comportamento pode ser observado no gráfico visto na figura \ref{fig:rc_fall}.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Descarga \gls{rc}}
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_circuit_fall.png}\\
    Fonte:\cite{book:Sadiku}
    \label{fig:rc_fall}
  \end{center}
\end{figure}
